%%% Die folgende Zeile nicht ändern!
\section*{\ifthenelse{\equal{\sprache}{deutsch}}{Zusammenfassung}{Abstract}}
%%% Zusammenfassung:
%Hier kommt eine ca.\ einseitige Zusammenfassung der Arbeit rein.
Eine gute Qualität im Lehrbetrieb zu gewährleisten, steht im Interesse der Universität und der Dozenten. Dies ist nur unter Einbeziehung der Studierenden möglich, und eine Aufgabe, die nicht nur universitätsweit, sondern von jeder einzelnen Lehrveranstaltung mitgetragen werden sollte. Insbesondere in größeren Kursen stellt sich die Berücksichtigung von individuellen Rückmeldungen der Studierenden allerdings als schwierig heraus: Verschiedene Meinungen zur Gestaltung der Vorlesungen treten auf und lassen sich nur schwierig auf einen gemeinsamen Nenner zurückführen. Welche der Meinungen wird von der Mehrheit vertreten? Darüber hinaus gehen in der Masse Einzelmeinungen oft unter. Eine individuelle Auseinandersetzung mit den Studierenden ist allein aus Zeitgründen nicht praktikabel und die Auswertung von handschriftlich ausgefüllten Auswertungsbögen ist aufwändig und fehleranfällig.

Um diesen Herausforderungen entgegenzutreten, erscheint der Einsatz einer Webanwendung geeignet, deren Entwicklung Bestandteil dieser Arbeit ist. Diese soll den Feedbackprozess automatisieren und vereinfachen. Studierende erhalten am Ende eines Semesters Zugang zu einem Fragesatz, in der ihre Einschätzung und Meinung zur Vorlesung abgefragt wird. Die Abfrage kann auch im laufenden Semester erfolgen und eventuell mehrfach wiederholt werden, um direkt auf Rückmeldungen zu reagieren und die Entwicklung zu verfolgen. Die Erfassung der Antworten lässt sich durch ein solches System individuell auf die Struktur der Lehrveranstaltung anpassen. Durch die automatisierte Auswertung wird darüber hinaus für alle Gruppengrößen möglich, Erkenntnisse aus den Daten zu gewinnen -- von einzelnen Kursen bis hin zu großen Vorlesungen.

Besonderes Augenmerk soll dabei auf die einfache und unkomplizierte Verwendbarkeit der Anwendung fallen. Insbesondere auf der Seite der Evaluationsteilnehmenden, meist Studierende, ist es erforderlich, die Bearbeitung der Abfrage leicht verständlich und übersichtlich zu gestalten. Wenn der Mehraufwand für die Teilnehmenden gering ist, können möglichst viele Rückmeldungen gesammelt werden. Aber auch für Dozierende ist Praktikabilität und Übersichtlichkeit wichtig -- besonders bei der Verwaltung größerer Lehrveranstaltungen, um möglichst wenig zusätzlichen Aufwand durch den Einsatz der Anwendung zu erzeugen.

Der Fokus soll darüber hinaus auf der Auswertung der Rückmeldungen liegen, die nicht nur den aktuellen Stand der Lehrqualität beleuchten, sondern auch Einblicke in die zeitliche Entwicklung ermöglichen. So ist ein Kernbestandteil der Evaluation, die Ergebnisse der Abfragen zeitlich über mehrere Semester vergleichen zu können. Gleichzeitig soll es möglich sein, sowohl Einzelmeinungen herauszufiltern, als auch die Meinung der Mehrheit zu erkennen